# 椭圆边界矩形求解

-----------------

求椭圆e的边界矩形，且此边界矩形的一边与x轴平行。

椭圆方程：
$$
\frac{(x \cos \alpha + y \sin \alpha)^2}{a^2} + \frac{(-x \sin \alpha + y \cos \alpha)^2}{b^2} = 1
$$
此问题可以转化为 求 与椭圆 e 相切的四根直线 L1、L2、L3、L4 的方程（L1、L2 // y 轴，L3、L4 // x 轴）

设四根直线方程分别为：
$$
L1:y = y_1\\
L2:y = y_2\\
L3:x = x_1\\
L4:x = x_2\\
$$

$$
\frac{(x \cos \alpha + y \sin \alpha)^2}{a^2} + \frac{(-x \sin \alpha + y \cos \alpha)^2}{b^2} = 1 \\
b^2(x \cos \alpha + y \sin \alpha)^2 + a^2(-x \sin \alpha + y \cos \alpha)^2 = a^2b^2 \\
b^2((x \cos \alpha)^2 + 2 \times x \cos \alpha \times y \sin \alpha + (y \sin \alpha)^2) + a^2(-x \sin \alpha + y \cos \alpha)^2 = a^2b^2 \\
b^2((x \cos \alpha)^2 + 2 \times x \cos \alpha \times y \sin \alpha + (y \sin \alpha)^2) + a^2((x \sin \alpha)^2 - 2 \times x \sin \alpha \times y \cos \alpha + (y \cos \alpha)^2) = a^2b^2 \\
b^2(x \cos \alpha)^2 + 2 \times b^2 \times x \cos \alpha \times y \sin \alpha + b^2 (y \sin \alpha)^2 + a^2(x \sin \alpha)^2 - 2 \times a^2 \times x \sin \alpha \times y \cos \alpha + a^2(y \cos \alpha)^2 = a^2b^2 \\
b^2(x^2 (\cos \alpha)^2 + y^2 (\sin \alpha)^2) + a^2(x^2 (\sin\alpha)^2 + y^2(\cos\alpha)^2) + 2(b^2 \times x \cos \alpha \times y \sin \alpha - a^2 \times x \sin \alpha \times y \cos \alpha) = a^2b^2 \\

b^2(x^2 (\cos \alpha)^2 + y^2 (\sin \alpha)^2) + a^2(x^2 (\sin\alpha)^2 + y^2(\cos\alpha)^2) + 2(xy \cos \alpha \sin \alpha(b^2 - a^2)) = a^2b^2



\\[30px]
x^2(b \cos \alpha)^2 + 2 \times b^2 \times x \cos \alpha \times y \sin \alpha + y^2 (b \sin \alpha)^2 + x^2(a \sin \alpha)^2 - 2 \times a^2 \times x \sin \alpha \times y \cos \alpha + y^2(a \cos \alpha)^2 = a^2b^2 \\
$$


$$
x^2(b \cos \alpha)^2 + 2 \times b^2 \times x \cos \alpha \times y \sin \alpha + y^2 (b \sin \alpha)^2 + x^2(a \sin \alpha)^2 - 2 \times a^2 \times x \sin \alpha \times y \cos \alpha + y^2(a \cos \alpha)^2 = a^2b^2 \\
x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) + y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) + 2(b^2 \times x \cos\alpha \times y \sin\alpha - a^2 \times x \sin\alpha \times y \cos\alpha) = a^2b^2 \\
x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) + y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) + 2(xy(b^2 \cos\alpha \sin\alpha - a^2 \sin\alpha \cos\alpha)) = a^2b^2 \\
x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) + y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) + 2(xy\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)) = a^2b^2 \\
x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) + y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) + x(2y\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)) = a^2b^2 \\
x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) + x(2y\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)) + y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) = a^2b^2 \\
x^2[(b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2] + x[2y\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)] + [y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) - a^2b^2] = 0 \\

\begin{cases}
A = (b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2\\
B = 2y\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)\\
C = y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) - a^2b^2
\end{cases}\\

\sqrt{B^2 - 4AC} = 0\\
\sqrt{[2y\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4\{[(b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2]\ [y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) - a^2b^2]\}} = 0\\
\sqrt{[2y\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4\{[(b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2]\ [y^2(b \sin\alpha)^2 + y^2(a \cos\alpha)^2 - a^2b^2]\}} = 0\\
$$

$$
\sqrt{[2y\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4\{[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2]\ [y^2b^2 (\sin\alpha)^2 + y^2a^2 (\cos\alpha)^2 - a^2b^2]\}} = 0\\
y^2[2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 = 4\{[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2]\ [y^2b^2 (\sin\alpha)^2 + y^2a^2 (\cos\alpha)^2 - a^2b^2]\}\\
y^2[2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 = 4\{y^2(b^2 (\sin\alpha)^2 + a^2 (\cos\alpha)^2)[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2] - a^2b^2[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2]\}\\
y^2[2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 = 4y^2(b^2 (\sin\alpha)^2 + a^2 (\cos\alpha)^2)[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2] - 4a^2b^2[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2]\\
y^2[2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4y^2(b^2 (\sin\alpha)^2 + a^2 (\cos\alpha)^2)[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2] = - 4a^2b^2[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2]\\
y^2([2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4(b^2 (\sin\alpha)^2 + a^2 (\cos\alpha)^2)[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2]) = - 4a^2b^2[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2]\\
y^2([2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4(b^2 (\sin\alpha)^2 + a^2 (\cos\alpha)^2)[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2]) + 4a^2b^2[b^2 (\cos\alpha)^2 + a^2 (\sin\alpha)^2] = 0\\[30px]

\begin{cases}
A = [2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4((b\sin\alpha)^2 + (a\cos\alpha)^2)[(b\cos\alpha)^2 + (a\sin\alpha)^2]\\
B = 0\\
C = 4a^2b^2[(b\cos\alpha)^2 + (a\sin\alpha)^2]
\end{cases}
$$


至此 y1 和 y2 可知
$$
x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) + y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) + 2(xy\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)) = a^2b^2 \\
y^2((b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2) + y(2x\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)) + x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) = a^2b^2 \\
y^2[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2] + y[2x\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)] + [x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) - a^2b^2] = 0 \\
\begin{cases}
A = (b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2 \\
B = 2x\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2) \\
C = x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) - a^2b^2
\end{cases} \\
\sqrt{B^2 - 4AC} = 0\\
\sqrt{[2x\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2][x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) - a^2b^2]} = 0\\
[2x\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2][x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) - a^2b^2] = 0\\
$$

$$
[2x\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2][x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2) - a^2b^2] = 0\\
[2x\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4[x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2)[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2] + a^2b^2[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2]] = 0\\
x^2[2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4x^2((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2)[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2] + 4a^2b^2[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2] = 0\\
x^2([2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2)[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2]) + 4a^2b^2[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2] = 0\\
\begin{cases}
A = [2\cos\alpha \sin\alpha(b^2 - a^2)]^2 - 4((b \cos\alpha)^2 + (a \sin\alpha)^2)[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2]\\
B = 0 \\
C = 4a^2b^2[(b \sin\alpha)^2 + (a \cos\alpha)^2]\\
\end{cases} \\
$$
至此 x1 和 x2 可知